\chapter{Web}

\section{Guía de uso}

Una vez se accede a la web, se muestra la página principal en la que se muestra información sobre la aplicación.

\subsection{Registro}

Es necesario tener registrada una cuenta de usuario para poder usar la aplicación. Se puede crear una cuenta nueva pulsando sobre el botón Sign up.

Para poder registrar una cuenta hay que rellenar un simple formulario con los siguientes campos:
Email: debe ser un email que no haya sido registrado previamente en la aplicación.
Password: una contraseña que contenga al menos 8 caracteres.
Repeat password: repetición de la contraseña para evitar fallos a la hora de escribirla. Debe coincidir con la contraseña introducida previamente.

Estos tres campos son obligatorios para el registro. No es necesario introducir más información para poder obtener una cuenta nueva.

\subsection{Inicio de sesión}

Se puede acceder a la aplicación pulsando en el botón de Log in.

Para poder iniciar sesión simplemente hay que introducir un email que debe haber sido registrado previamente y la contraseña correspondiente a esa cuenta, de lo contrario la aplicación no permitirá el acceso.

\subsection{Dashboard}

Una vez se ha iniciado sesión en la aplicación ya se puede acceder a toda la información relacionada con la cuenta. Nada más acceder se muestra una página principal en la que se muestra una lista con todos los congresos que están relacionadas con el usuario, tanto los propios creados por el usuario como los congresos a los que ha sido invitado a asistir.



En esta página se muestra una breve información sobre cada congreso, en la que se incluye el nombre del congreso, una breve descripción, el papel que tiene el usuario en el congreso (propietario o asistente) y un botón para poder borrar un congresos creado en caso de que el usuario sea su propietario.

Pulsando el botón Log out se podrá salir de la sesión del usuario actual para volver a la página inicial de la aplicación y así poder registrar o iniciar sesión con otra cuenta.

Desde esta vista se pueden crear congresos nuevos pulsando sobre el botón New Conference.



Para crear un congreso nuevo solo hay que introducir su nombre y una breve descripción del mismo. Inicialmente, el congreso sólo tendrá esta información.

Una vez creado un congreso, se puede acceder a él pulsando en su nombre dentro de la lista de todos los congresos del Dashboard. Accediendo a un congreso en concreto, podremos ver toda la información relacionada con él y además podremos añadir nueva información navegando por las distintas secciones del congreso.



Nada más accedemos a un congreso podemos ver su nombre y su descripción, además de la Danger Zone desde la que se puede borrar el congreso entero. En la barra de navegación superior se puede ver ahora el nombre del congreso actual y botones para poder acceder a las diferentes secciones.



\subsection{Usuarios}

En esta sección se pueden ver los usuarios que han sido invitados al congreso y, por tanto, pueden ver toda la información del congreso desde sus cuentas de usuario. 

El propietario del congreso es el único que puede invitar a otros usuarios al congreso, introduciendo su nombre y su email en un formulario.



Una vez se ha mandado la invitación al usuario, a este le llegará un correo con un código de activación y un enlace a la página para que pueda añadir el congreso a su cuenta.



Cuando el usuario introduzca el código en el enlace, aparecerá automáticamente en la lista de asistentes del congreso.

\subsection{Anuncios}

Esta sección muestra las últimas novedades del congreso para mantener informados a todos los usuarios invitados.



Cada anuncio llega un título explicativo del anuncio, el mensaje del anuncio y la fecha en la que ha sido creado.



\subsection{Documentos}

Muestra los documentos importantes para el congreso. Para añadirlos hay que indicar su nombre, una descripción de lo que contiene, el tipo de documento que es, y los datos que lleva.


\subsection{Lugares}

Lista con los lugares de interés de cara al congreso como los sitios donde hablarán los ponentes, hoteles donde alojarse, etc.



Los lugares se crean añadiendo su nombre y sus coordenadas geográficas, latitud y longitud. Además se pueden añadir detalles que puedan ser de interés a los usuarios.



\subsection{Organizadores}

Esta sección muestra las personas encargadas de organizar el congreso. De cada organizador se muestra su nombre, su universidad de origen, detalles interesantes y el grupo al que pertenecen.



\subsection{Ponentes}

Muestra los encargados de dar las ponencias en el congreso, mostrando de cada uno su nombre, su universidad de origen, su cargo dentro de la universidad y una breve biografía.
