%---------------------------------------------------------------------
%
%                      resumen.tex
%
%---------------------------------------------------------------------
%
% Contiene el capítulo del resumen.
%
% Se crea como un capítulo sin numeración.
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Resumen}
\cabeceraEspecial{Resumen}

\textbf{MyConference} es un sistema informático formado por varias aplicaciones orientado a la gestión de congresos y eventos profesionales.

Su objetivo es servir como punto común de gestión y visualización de un congreso tanto para los organizadores como para los asistentes. A los organizadores les permite disponer de una plataforma en la que introducir toda la información necesaria para describir el congreso, ya sean ponentes de las conferencias o el público que asiste al evento. A los asistentes les permite tener en su bolsillo una herramienta que pueden consultar en cualquier momento para saber dónde ir, cual es la siguiente conferencia o de qué temas van a tratar las ponencias para decidir a cuáles ir.

Para conseguir este objetivo hemos diseñado e implementado una aplicación para cada tipo de usuario de un congreso: un formulario web para los organizadores y una aplicación móvil para los asistentes, ambas con los mismos principios de sencillez y claridad en su presentación y uso.

\vskip 10cm

\textit{Palabras clave}: Congresos, Gestión, Aplicación, Servicio Web, Android, MongoDB, RESTful API.


\chapter{Abstract}
\cabeceraEspecial{Abstract}

\textbf{MyConference} is a system composed of multiple applications oriented towards the management of conferences and professional events.

Its objective is to serve as a common place for management and visualization of a conference, both for organizers and for the audience. for organizers it allows them to use a platform in which to enter every bit of information needed for the conference, be it speakers or conference audience. For the audience, it lets them have a tool in their pockets they can check any time to know where to go, what's the next event or which topics are to be treated in keynotes so they can decide which to go to.

To fulfill this goal, we designed and implemented an application for both types of users: a set of web forms for organizers and a mobile application for the audience, both using the same simplicity and clarity principles for usage and presentation.

\vskip 10cm

\textit{Keywords}: Conferences, Management, Application, Web Service, Android, MongoDB, RESTful API.
\endinput
